# 画像認識 DeapLearning

### 概要

現在の画像認識とテクノロジーについて、どの程度まで構築可能なのか体系的にデモを利用して確認する。

### 参考

[TensorFlowチュートリアル - 熟練者のためのディープMNIST（翻訳）](https://qiita.com/KojiOhki/items/64a2ee54214b01a411c7)

#### ニューラルネットワーク

脳機能にみられるいくつかの特性機能をシミュレーションしたもの。

### AI活用事例

岩手の酒蔵： 南部美人

杜氏（とうじ）が経験に基づいて判断する酒米にとって最適な吸水時間を、ＡＩでデータ化. ※吸水は酒米を蒸す前の工程で、水に浸す時間の長短でこうじ菌の繁殖度や酒米の溶けやすさが変化.

蒸米の画像をみて、給水のタイミングを判断するAI.

### デモの概要

Googleの機械学習フレームワーク：TensorFlowを利用して、取得した顔画像から本人であるかどうかを学習させ認識させる。

### 処理フロー

1) 対象者の顔写真を取得する。

2) 取得した顔写真からTensorFlowを利用して機械学習させる。

3) 機械学習させた成果（モデル）を元にして、対象者本人であるか判断させる。

### TensorFlow 機械学習詳細

1) どのようなモデルを作るかを定義設計する。

2) 設計したモデルのためのデータを用意する。

3) データは、訓練用データとテスト用データに分ける。
   ※最後に、できたモデルをテストする為のもの。

4) 設計したモデルに基いてパラメータを用いてビルドを行う。

5) ビルドを行って、どれくらい損失（間違い）が出るかを算出する。

6) 算出した数値によってパラメータを更新しながら学習を繰り返す。

7) 損失ができるだけ小さくなるようにパラメータを更新していく作業は自動て行ってくれる。
   ※この作業がディープ・ラーニングと言われている動作ではないか？

8) 最終的に画像認識用のモデルが出力される。

8) 出来上がったモデルを用いて、本人であるかどうかを判断する。

尚、モデルを設計する際に利用する考え方は畳み込みニューラルネットワークを利用する。

### デモ実施

1) 対象となる人物を2名用意する。(今回一人目は筆者で二人目はリーナス・トーバルズ)

2) Webカメラを使用して、それぞれの顔画像を取得。その際、名前を入力する。
   ※リーナスの画像はWebから取集したもの。

3) 取得した顔画像を元にTensorFlowにて機械学習させモデルを作成する。

4) 作成したモデルを利用し、Webカメラに映し出された対象者が誰であるかAIに判断させる。

### デモ構築後の所感

* 画像さえ収集すれば、それが何の画像かをコンピュータに判断させることは可能。
* 画像を収集するのは、大変な労力を必要とする。
* 実際はモデルの設計を練り直しながら、モデルの精度を上げていく作業が必要。
*　精度の高いモデルの設計には、深い知識が必要。

### AI関連の補助金

AIシステム共同開発支援事業費
http://www.meti.go.jp/main/yosan/yosan_fy2017/hosei/pdf/pr_hosei.pdf

